\addcontentsline{toc}{section}{\textbf{Gençlik, Bilgi Toplumu, Yönetişim, Sansür ve Türkiye} \\ Özgür Uçkan}
\vspace*{15px}
\begin{center}
\section*{{\Large Gençlik, Bilgi Toplumu, \\Yönetişim, Sansür ve Türkiye \\ \vspace*{10pt} {\normalsize Dr. Özgür Uçkan, İstanbul Bilgi Üniversitesi}}}
\end{center}

\pagestyle{fancy}
\lhead{\textbf{\small Özgür Uçkan, İstanbul Bilgi Üniversitesi}}
\vspace*{15px}

Gençliğin hem sosyal ve politik hayata etkin katılımı, hem de kendileriyle ilgili karar süreçlerine katılımı bakımından, birbirleriyle ilişki içinde iki düzlem öne çıkıyor: Bunlardan ilki bilgi ve iletişim teknolojileri (BİT) ve özellikle de bir katılım teknolojisi olarak, etkileşimli ve gayri-merkezi yapısıyla internet, diğeri ise doğrudan ve katılımcı demokrasi idealini kışkırtan, sivil toplum kuruluşları ve vatandaş inisiyatiflerine etkin katılım imkanı sağlayan yönetişim mekanizması. Bu bağlamda, giderek daha çok ülkede, gençlik ve bilgi toplumu stratejilerinin yönetişim platformları aracılığıyla etkileşim içine sokulduğunu görüyoruz. 

Dahası, bugün BİT, giderek geleneksel politika yapım süreçlerinden daha da uzaklaşan gençliğin katılımı için en umut verici platform olarak görülüyor. Dijital kuşakların, temsili demokrasi krizine çözüm sunacak yeni demokrasi ve politik eylem deneyimleri yaratması bekleniyor. Özellikle mobil internetin yükselişi, farklı toplumsal eylem dinamiklerini harakete geçiriyor ve bu değişimin öncüsü giderek daha çok mobil hale gelen gençler. 1999'daki Seattle Dünya Ticaret Örgütü protestolarında kullanılan sürekli güncellenen internet siteleri ve cep telefonlarıyla kaynaşma taktikleri ve Filipinler Başkanı Estrada'yı yerinden eden bir milyon SMS mesajıyla hayata geçen mobil miting bu deneyimlerin erken örnekleri. (Rheingold, 2002:157-182) İnternet ve BİT ağları daha farklı eylem biçimlerine de yataklık ediyor. Örneğin Brezilya'da kurulan dayanışma ağları, gençlerin özellikle yoksul gençler için yeni, yerel katılım ekonomileri yaratmasını ve onları ekonomik olarak güçlendirirken sosyal ve ekonomik hayata entegre olmalarını sağlamayı amaçlıyor. (Mance, 2003:96-117)

Gençlerin hayatına giderek daha çok gömülü hale gelen teknoloji, özellikle de sosyo-teknik ağ kapasitesi, onları hiç olmadıkları kadar bugünün vatandaşları haline getiriyor. Gençler ağ üzerinde dolaşıyor, ağlar aracılığıyla söz alıyor ve eylemde bulunuyor. Bu durumun bir sonucu olarak da, ulusal ve ulus-üstü düzeyde bilgi toplumu politikalarının giderek gençlik politikalarıyla yakınlaştırılması bir gereklilik olarak beliriyor. 

Dünya Bilgi Toplumu Zirvesi İlkeler Deklarasyonunun 11. paragrafı bu konuda bir açılım getiriyor: Ortak Bilgi Toplumu vizyonumuzu kendimiz ve gelecek kuşaklar için hayata geçirmekte kararlıyız. Gençlerin BİT'nin gelecekteki işgücü, öncü yaratıcıları ve onu ilk benimseyenler olduğunu kabul ediyoruz. Bu yüzden gençlerin, öğrenenler, geliştiriciler, katkı sağlayanlar, girişimciler ve karar-vericiler olarak güçlendirilmeleri gerekir. Özellikle BİT'nin sağladığı imkanlardan tam olarak yararlanamayan gençlere odaklanmalıyız.(WSIS Declaration of Principles, 2003)

Ama bu politikalar, gençliği bugünün değil yarının vatandaşları olarak gören pederşahi koruma refleksleriyle geliştirildiğinde, tam tersine katılımın önünde engel oluşturuyor. Bunun en keskin düzlemi ise hukuki düzenlemeler alanında ortaya çıkıyor. Giderek daha çok ülke, çocukları ve gençleri korumak bahanesiyle interneti düzenlemeye, kısıtlamaya, sansürlemeye çalışıyor. Ülkemiz bu konuda nevi şahsına münhasır bir yere sahip!

Dolayısıyla, Türkiye'nin olmayan gençlik politikasını, ulusal olamayan, yönetişim kaçkını resmi Bilgi Toplumu Stratejisi bağlamında ele alırken, normalde gençlerin politik katılımını mümkün kılması, kolaylaştırması gereken bu stratejinin zafiyetini bir vaka incelemesi ile somutlaştırmak istedim. İnternetin sosyal ve politik katılım aracı olarak önünü açacak olumlu düzenlemeler yerine, Türkiye'yi internet sansürcüsü ülkeler ligine sokan 5651 sayılı internet yayıncılığı kanununu da kısaca inceledim.  

Bu makalede özellikle akademik bir yazımdan uzak durmayı seçtim. Referansların belirtilmesi gibi yararlı bir iki konu dışında akademik kurallara uymamayı tercih ettim. Bu tercih ele aldığım konudan kaynaklanıyor. Gençlik, teknoloji, katılım etkileşimi odağından Türkiye'deki bilgi toplumu ve gençlik politikalarının ilişkisine bakmayı amaçladım. Bu ``kiazma''nın bir tarafı son derece dinamik iken öteki tarafı bir o kadar atıl ve iç karartıcı. Bu dengesizlik ülkenin sadece geleceği değil bugünü açısından da hayati bir sorun olarak önümüzde duruyor. Bu formülü akademik bir bakışla inceleseydim tavır alamaz ve betimleyici bir perspektifle yetinmek zorunda kalırdım. Bu kitaba katkı vermem istendiğinde, konumum gereği bu katkının ancak açık seçik bir tavır olabileceği sonucuna vardım. Çünkü böyle hayati bir konuda artık tavırlara ihtiyacımız var. Dolayısıyla bu makaleyi okuyanların, imzamın hemen altında duran akademisyen kimliğimi değil, diğer ikisini, yani bir Sansürsüz İnternet Platformu katılımcısı ve blogger kimliğimi dikkate almalarını dilerim.\\
\\
\subsubsection*{Gençlik Gelecek mi, Gelmeyecek mi? Politika Zafiyeti}
Siyaset, ekonomi, kültür, Avrupa Birliği gibi konularla ilgili olarak Türkiye'nin ``dinamizmini'' genç nüfusuna bağlamak ve gençliğin ``geleceğimiz'' olduğunu ilan etmek adettendir. Göstergeler de bu söylemi destekler. Türkiye İstatistik Kurumu'nun 2008 verilerine göre ülkemizde nüfusun yarısı 28 yaşın altında (TUİK, 2009). En geniş yaş grubu ise 15-19 yaş aralığı ve büyük çoğunluğu kentlerde yaşıyor. Nüfus projeksiyonlarına göre, 2025 yılında Türkiye Avrupa Birliği ülkeleri içinde genç nüfus oranı en yüksek ülke olacak (Yentürk, 2006). 

Genç nüfusun insani, sosyal ve ekonomik kalkınma bakımından taşıdığı önem, ülke politikalarında aynı karşılığı bulmuyor. Türkiye'nin bir gençlik politikası yok. Daha doğrusu, benim de katıldığım bir görüşe göre, Türkiye'de bir gençlik politikasının olmaması, bizzat bu ülkenin gençlik politikasıdır. Çünkü, gençlik politikasının olması gençlerin kullanmak isteyebilecekleri hakların ve kendi yaşamları üzerinde söz sahibi olmalarının karar alıcılar ve politika üreticileri tarafından kabul edilmesi demektir. Bu kabul gençler üzerindeki `iktidarlarının' sarsılması `risk'ini beraberinde getirecektir (Yentürk, Kurtaran, Nemutlu, 2008: 3).

Literatürü tararsanız, özellikle resmi, kurumsal söylemde gençlik politikası adı altında bazı ``şeylere'' rastlarsınız. Bunların politikayı andıran kısmı genellikle Avrupa Birliği'ne uyum çerçevesinde yapılan, fakat hayata geçmesi pek de beklenmeyen imaj çalışmalarıdır. Geri kalanı ise, anayasal gençlik tanımı gereği korunması gereken bir kesim olarak edilgenleştirilen gençlerin hakkı yerine devletin müdahale hakkını ön plana koyan kurumsal çalışmalardan ibarettir (Kurtaran, 2008: 132-133). 

Merkeziyetçi yönetim mirası, Türkiye'de iktidarı otoriter baba figürüyle, vatandaşı ise ezeli bir ergenlik dönemine hapsolmuş çocuk imgesiyle özdeşleştirir. Devletin ``ulvî'' menfaatleri bir yanda, ne yaptığını, ne istediğini bilmeyen ``ergen'' statüsü uygun görülmüş toplum öte yanda, ortada da ``denge unsuru'' olarak soyutlaşıp yok olana dek yüceltilmiş bir ``millet''... ``Tarafsız'', ``sınıfsız'', yekpare bir magma... Gençlik anlayışının kurumsallaşmasının bu özdeşleşmeyle tecelli etmesinden daha doğal ne olabilir? 

Türkiye, sadece gençlik alanında değil, birçok sosyal, kültürel, ekonomik, ilişkisel ve örgütsel alanda da politika zafiyetinden muzdarip. Çünkü şu ya da bu şekilde üretilen politikalar, kuşatması gereken alanın özneleri ve nesneleri ile ilişkisiz. Elbette ne işlevsellik ne de genel fayda ortaya çıkmıyor; çünkü ``taraflar'' orada değil. Bu politikaları uygulayacak, işlerliğini ve sürdürülebilirliğini sağlayacak taraflar, politika oluşturma ve karar alma süreçlerinden soyutlanmış. Konjonktürün popülist çarkında değerli zamanımızı boşuna harcama lüksümüze meşru bahaneler üretmekten başka bir işe yaramayan politik temrinlerle siyasi ve ulusal irademizi köreltiyoruz. 

Her konuda politikasızlık zaafı var: dış ilişkiler, AB süreci, ekonomi, tarım, istihdam, eğitim, güvenlik, bilim-teknoloji-inovasyon, sanayi, çevre, enerji vb. Ve tabii ki ``bilgi ekonomisine geçiş'', ``bilgi toplumu olma'' gibi, göstermelik temsiliyet mekanizmalarıyla işlemeyen, tüm tarafların karar sistemlerine katılımını zorunlu kılan yönetişim süreçlerine doğrudan bağlı eylem alanlarında durum daha da vahim.

Yani bilgi, toplum, ekonomi, teknoloji, inovasyon, eğitim, kalite vb. ile ``politika'' arasında demokrasi yoksa, yani ``talep'' yoksa, kalkınma, yani ``arz'' da yok! Toplumun demokratik taleplerini ortaya koyması gerekiyor ki demokrasi gerçekleşebilsin. Tıpkı vatandaşların bilgi talebinde bulunarak geleceklerine sahip çıkmasının bilgi toplumunu mümkün kılması gibi... Bu iki cümle de, hedefin henüz gerçekleşmediğini ortaya koyuyor. Yani ne demokratik bir toplumda yaşıyoruz ne de bu toplumu ``bilgi'' ile anabiliriz! Çünkü bilginin paylaşımı iktidarın paylaşımıdır. Paylaşılmayan iktidar iktidarsızlıkla sonuçlanır.

Bürokrasi aslında yönetsel mekanizmanın bilgi yönetimi ihtiyacının ortaya çıkardığı bir sınıf. Ama bu sınıf geçen yüzyılın paradigmalarıyla yaşıyorsa, bilgi yönetilemez, politika yapılamaz, strateji geliştirilemez oluyor. Bürokrasi, artık var olmayan bir merkezi iktidar yanılsaması yaşıyor. ``Kamu kaynağı''nın ulvi bir devlet malı olduğunu zannediyor. Güçlü ve örgütlü sivil toplum kurluşlarıyla, meslek odalarıyla, sendikalarla, işveren örgütleriyle bile zoraki ve salt imaja dayalı bir ilişki kurarken, gençleri bir ``taraf'' olarak kabul etmesi nasıl beklenebilir? Bürokrasi, ulusal politikaların oluşturulmasında taraflardan sadece biri olduğunu ısrarla unutmak istiyor. Planlamayla stratejiyi, politikayla statüko yönetimini birbirine karıştırıyor. Sonuç ortada: açıklık, şeffaflık, uzlaşma ve kazan-kazan stratejilerine, yani yönetişim düzenine karşı direnç ve insani, ekonomik ve sosyal kalkınma temelimizin erozyonu... 

Ekonominin küreselleşmesi, ulus-devletin etkinliğinin azalması ve temsili demokrasinin meşruiyet krizi sivil toplumun yönetsel süreçlerde giderek daha büyük bir rol oynaması sonucunu doğurdu. Bilgi ve iletişim teknolojilerinin hızlı gelişimiyle toplumların giderek ağ biçimi yapılanmalara evrildiği, bilginin paylaşımının iktidarın paylaşımı anlamına geldiği bir çağda, sivil toplum kuruluşları farklı toplumsal kesimlerin örgütlenmesinin, dolayısıyla da demokratik katılımın asli öznesi haline geldiler. Bu katılım, özellikle ``politika alanı'' için olmazsa olmaz bir koşula dönüştü. Bugün ulusal politikaların oluşturulması ve başarısında, iş dünyasından işgücüne, tüketicilerden hizmet sağlayıcılara, eğiticilerden öğrencilere toplumu kuran farklı kesimleri temsil eden STK'ların rolü belirleyici oluyor. Daha doğrusu, ``olmalı''! 

Ülkemizde sivil toplum kuruluşlarının rolü henüz çok yeni olduğu ve her zaman gerçek vatandaş inisiyatiflerinden kaynaklanmadığı için, çıkar grubu olma işlevleri ön plana çıkıyor ve yönetsel mekanizmaları merkezi yönetim paradigmalarını aynen yansıtıyor. En temel işlevleri bilgi akışını yöneterek, görüşlerini yeterli iletişim düzeyine taşıyarak temsil ettikleri kesimlerin demokratik katılımını sağlamak, yani ``izleme ve baskı grubu'' kurmak olan STK'lar, hükümetler ve bürokrasiyle aralarındaki konjonktürel ``çıkar ilişkisi'' nedeniyle bu işlevi yerine getirmekte zorlandılar. Bunun doğal sonucu ise, ekonomik ve sosyal politikaların oluşturulması sürecinin bir yönetişim düzenine dönüştürülmesinde etkisiz kalmaları oldu. Kamu yönetiminde STK katılımı bir imaj operasyonuna indirgendi. Politikasızlığın boşluğunu ``eylem planları''yla doldurmaya çalışan hükümet ve bürokrasi gibi, STK'larımız da katılımsızlığın ve etkisizliğin avuntusunu projelerde, raporlarda, zirvelerde, şuralarda arıyor. 

Hükümetler, sosyo-ekonomik yönlendirme etkilerini gösterebilmek için iktidarı paylaşmak zorunda. Toplumun çeşitli eksenlerini temsil etme yeteneği olan örgütlü güçlerle girilen bu paylaşım ilişkisi etkin bir yönetişim düzenine evrildiği ölçüde ulusal güç birliğine dönüşür ve hayati atılımlar bu güç olmaksızın gerçekleştirilemez. Bizde hükümetler iktidarlarını toplumun örgütlü kesimleriyle değil, ulusal faydayı temsil ettiği müphem bir merkezi yönetim makinesiyle paylaşıyor. 

Türkiye bir süredir kritik bir yol ayrımında bulunuyor. Kararsızlık, ufuksuzluk, politikasızlık ve eylemsizlik zafiyeti, bir gerilim döngüsü yaratıyor. Bazı uluslar güçlü potansiyellerine ve enerjisine rağmen, bu gerilim döngüsünü daha yıkıcı bir süreç olarak yaşıyor. İktidar paylaşılamadığı için gerilim de yönetilemiyor. Bu uluslar politikasızlığın bedelini şiddetle geriye itilerek ödüyor. Sosyo-ekonomik hayatın örgütlü kesimleri ve siyasi iktidar, gerilimin rasyonel yönetimini sağlayacak politikaların üretileceği bir yönetişim platformu yaratıp ulusal iradeyi harekete geçirmedikçe atalet döngüsü kırılamıyor.

\subsubsection*{Politika ve Yönetişim}

Ancak özgürce dolaşan bilgi değer yaratır. Çünkü değer yaratan, bilginin sadece üretimi, işlenmesi, yayımı değil, aynı zamanda erişimi, paylaşımı ve kullanımıdır. Bilginin yarattığı katma değer, kaynak değil, kullanım temelli bir dolaşım ağı içinde oluşur. Bilginin dolaşım süreci katma değeri besleyen asıl kaynaktır. Bu dolaşım ağı küresel, kesintisiz ve gayri-merkezidir. Küresel bilgi ağı bir merkezden yönetilmez. Ağ, merkez fikrinin kendisini dışlar. Ama bir yandan da, bilginin ancak diğer bilgilerle ilişkilendirildiği, senkronize ve koordine edildiği, yani ``yönetildiği'' zaman katma değer yaratabileceği açıktır. Bu yönetim merkezi değil, ``yatay koordinasyona'' dayalı bir ağ yönetimidir ve etkileşim içinde yönetim, paydaşların katılımcı yönetimi, ya da kısaca ``yönetişim'' olarak adlandırılabilir. ``Bilgi Çağı''nın yeni yönetsel paradigması, ``e-yönetişim'' olarak da anılan, gayri-merkezi, çok katmanlı, katılımcı, paylaşımcı ağ yönetişimidir (Uçkan, 2003: 17-23). 

Bir ağın etkisi ve verimi, kuşatılan alan paydaşlarının özgür ve adil katılım imkanıyla doğru orantılı gelişir. Bu gayri merkezi bir etkileşim modelidir. Ağdaki düğümleri oluşturan ortaklıklar, paydaşlıklar arasındaki iletişim yoluyla varılan uzlaşı temelinde, yatay koordinasyon mekanizmalarıyla işleyen bir model... 

Bilgi ancak ağlar üzerinde dolaşıma ve paylaşıma açılarak değer yaratabiliyorsa, bilgi ekonomisini ve bilgi toplumunu hazırlayacak olan ekonomik ve yönetsel model de ağ biçimi yapılanmalar temelinde şekillenmelidir. 

``Ağlar, bürokrasi tarzı hiyerarşik örgütlenmelere ya da pazar koşullarına tabi salt çıkar temelli örgütlenmelere alternatif oluşturan bir sosyal koordinasyon biçimidir. Ağ biçimi yapılanmalar arasındaki yatay koordinasyon, ilgili tarafların katılımını kolaylaştırmakta ve sosyal yarar katsayısını artırmaktadır'' (Uçkan, 2003:18). Ağ biçimi yapılanmalarda gayri merkezi koordinasyon arayışlarından doğan uzlaşıya dayalı sosyal yönetişim alanı, genellikle ``ağ yönetişimi'' olarak adlandırılmaktadır. BİT'nin ``ağ kapasitesi'' nedeniyle bu alan, aynı zamanda ``e-yönetişim'' olarak da anılmaktadır. E-yönetişim de BİT yoluyla gelişen gayri merkezi iletişim ağları içinde tarafların etkileşimine izin veren bir yönetişim biçimidir.

Bu yönetişim tarzının baskın yönelimi, koordine edilmesi ve dengelenmesi gereken birbirine bağlı çıkarlar etrafında buluşmak, etkileşim biçimi ise kamu aktörleri, özel sektör ve sivil toplum paydaşlarının çok taraflı anlaşmalarıdır.  Bu bakımdan ağ yönetişimi özü gereği gayri merkezi, yatay koordinasyona dayalı, esnek ve katılımcı bir yönetsel modeldir. Bir ağın ancak onu oluşturan düğümler arasındaki karşılıklı ilişki ve etkileşim imkânı sayesinde mümkün olabilmesi gibi, ağ yönetişimi de onu oluşturan paydaşlara sunduğu demokratik katılım imkânları ölçüsünde hayat bulabilir.

Tüm paydaşların çıkar ve sorumluluklarının dengelendiği, katılımcı, gayri merkezi ve yatay koordinasyona dayalı demokratik bir ağ yönetişimi, bilgi ekonomisinin ve bilgi toplumunun gelişmesi için en uygun yönetsel modeli sunuyor. Bu paradigma dönüşümünün önündeki en büyük engel ise, sanayi toplumunun kazanan - kaybeden ikilemine koşullanmış rekabetçi ekonomik ilişkilerine ve merkeziyetçi dikey örgütlenme modeline dayalı zihinsel yapı.

Artık hükümetlerin, kurumsal yapıların, kültürlerin etkileşime girdiği tek bir yönetsel süreç söz konusu: tüm ağları yatay koordinasyonla birbirine bağlayan, gayri merkezi, devasa bir bilgi ağı... Bu bilgi ağı katılımcı bir temelde etkinleştirilmeksizin ne yönetmek mümkündür ne de toplumsal ve ekonomik bir değer yaratmak. Çünkü bilginin paylaşımı iktidarın paylaşımıdır.

\subsubsection*{Politika Yakınsaması ve Politika Etkileşimi}

Ulusal BİT politikalarını değerlendirirken bağlantılı birçok alandaki politikaları da göz önünde tutmak önemli. Bu bağlamda, BİT politikalarının tıpkı ele aldığı sektör gibi, farklı platformları dikine kesen bir eksen gibi iş görmek üzere tasarlanması gerektiği dikkate alınırsa, politikalar arasındaki ``yakınsama'' (``convergence'') ve politika oluşturma ve karar-verme süreçlerine katılımı mümkün kılan ``etkileşim'' (``interactivity'') kavramları özel bir önem taşıyor. Teknolojik ve ekonomik yakınsamayı doğuran sosyo-ekonomik dinamikler, aynı zamanda politikalar ve stratejiler dünyasında da iş görüyor. 

``Yakınsama'' (convergence)  kavramı teknolojilerin birbirlerine yakınlaşmaları ve füzyona girerek yeni teknolojik platformlar yaratmaları anlamımı taşıyor. Teknolojik yakınsama, bir taraftan tüketici beklentilerini belirlerken, öte yandan da farklı medya türlerinin iç içe girmesini kolaylaştırıyor. Bu bağlamda yakınsama, hareketlilik (mobility) ile birlikte teknolojinin en önemli trendlerinden biri haline geldi. Yakınsamayı ağ etkisi ve bunun gerekli kaldığı birlikte çalışabilirlik (interoperability) ilkesiyle açıklayanlar çoğunlukta.

Avrupa Birliği, Lizbon hedeflerini güncellediği i2010 programı ile birlikte önemli bir kavramı tartışmaya açtı: ``politika yakınsaması''. Bu tartışmanın ardındaki akıl yürütme, bilim ve teknolojinin kalkınma ve rekabet avantajının koşulu haline gelmesi; farklı bilimsel ve teknolojik alanlar arasında giderek artan etkileşim ve yakınsamanın aynı biçimde farklı ekonomik sektörler, farklı sosyal gelişme alanları arasında da gözlemlenmesi; dolayısıyla bu alanlardaki farklı politikaların da birbirleriyle etkileşime girerek bütünsel bir yaklaşım sunmasının gerekliliğine dayanıyor. Lizbon stratejisinin istenen hedeflere ulaşamaması, başka nedenlerin yanı sıra, farklı politikalar arasında etkileşim olmamasına da bağlanıyor.

Bilgi toplumu ve medya sektörlerindeki gelişmeler küresel rekabetin doğasını değiştiriyor ve ``teknolojik yakınsama'' (\textit{``technological convergence''}) etkisini önemli bir eğilim olarak ortaya çıkarıyor. Farklı teknolojiler, farklı uygulama alanları ve farklı ortamlar füzyona giriyor. AB'nin ``i2010'' stratejisi, özünde teknolojik yakınsamaya bir ``politika yakınsaması'' ile cevap vermek amacını taşıyor. (Comission of the European Communities, 2005: 3; i2010 High Level Group 2006: 5)  Teknolojik yakınsama nasıl hayatımızın farklı boyutlarını bir kesişime sokuyorsa, bu hayatı daha iyi kılmak için üretilecek politikalar da artık daha güçlü bir etkileşim içinde olmak zorunda. Çünkü gerçek hayatta büyüme istihdamdan, verimlilik çevreden, eğitim inovasyondan, sağlık kültürden, bilgi toplumu gençlikten ayrı işlemiyor. Bu sözcüklerin yeri kolaylıkla değiştirilebilir ve liste böyle uzayıp gidebilir. 

Gerçekten de bilim-teknoloji politikaları ve özellikle bilgi-iletişim teknolojileri politikaları, sadece makro ekonomi, sektörel öncelikler, dış ticaret, bölgesel kalkınma, istihdam gibi politika alanları ile değil, eğitim, gençlik, sosyal kapsama, kültür, kimlik, katılım, yönetişim gibi politika alanları ile de ilişkilendirilmediği zaman dönüştürücü işlevlerini yerine getiremiyor. Çünkü bu iki alan, tüm temel politika konularını dikey bir eksen halinde kesiyor. Bilim-teknoloji ve BİT politikaları sadece politika alanlarını değil, politika yapan tarafları ve uygulama düzeyinde kurumsal yapıları da birbirlerine yakınlaştırıp etkileşime sokuyor. Politika düzeyinde etkileşim gözetilmediği zaman politikaların uygulanabilirlikleri sekteye uğruyor, insani, sosyal ve ekonomik kalkınma hedeflerine ulaşılamıyor. Politika yapım sürecini, temel kalkınma hedefleri doğrultusunda, ``yakınsama'', ``etkileşim'' ve ``yönetişim'' kavramlarıyla birlikte kurgulayıp yeniden tasarlamak gerekiyor. 

``Politika etkileşimi'', gerek farklı alanlardaki politikaların birbirleriyle etkileşim içine sokularak daha kapsamlı çözümler üretilmesi, gerek küresel, ulusal, lokal farklı düzeydeki politikaların etkileşim içine girerek daha tutarlı ve sürdürülebilir bir eylem zemini yaratılması gerekse aynı soruna odaklı farklı tarafların politikalarının etkileşime girerek daha geniş bir eylemlilik çerçevesi üretilmesi durumlarını anlatmak için geliştirilmiş bir kavramdır. Örneğin gençlik, aile, suç ve kent politikaları birbirleri ile etkileşim içine sokularak yerleşim alanlarına özel suç önleme programları geliştirilebilir; ya da örneğin BİT sektörlerini geliştirmeye yönelik kümelenme politikaları geni işgücünün eğitimi projeleriyle desteklenerek ve küresel, ulusal ve yerel ölçekte etkileşimli bir biçimde koordine edilerek hem kaynak, hem işgücü hem de pazar sorunlarına daha etkili çözümler üretilebilir. 

BİT sosyal katma değer sağlayarak toplumu dönüştüren bir etkiye sahip olduğu için insani kalkınma açısından da stratejik önem taşır. Bu da BİT ilişkili politikaların ister istemez ülkenin sosyal ve ekonomik tüm katmanlarına yönelik önemli politikalarla etkileşim içinde olmasını gerektirir. Bu etkileşim, kavramın özü gereği karşılıklıdır. Yani, örneğin tarım politikası ve BİT politikası etkileşime girdiğinde, bir yanda BİT'in sunduğu imkânlarla tarım sektörünün üstel gelişimi, öte yanda tarım istihdamı içindeki geniş kesimlerin yaşantısında BİT'nin sosyal olarak gömülü hale gelmesiyle insani kalkınma düzeyinin gelişimi sağlanacaktır. Bu BİT politikaları ile, kamu yönetim reformu, ekonomi, dış ticaret, sanayi, enerji, bilim-teknoloji-inovasyon, tarım, sağlık, eğitim, güvenlik, AB entegrasyonu ve elbette gençlik gibi makro politika alanları ve genç işgücünün eğitimi, yaşamboyu öğrenme, kümelenme, KOBİ'ler, doğrudan yabancı yatırım, risk sermayesi, teknoparklar ve teknoloji bölgeleri,  bölgesel kalkınma, kamu ihaleleri, vergilendirme, üniversite-sanayi işbirliği, kamu-özel sektör ortaklığı gibi mikro politika ve strateji alanları arasında maksimum etkileşim kurulmalıdır. 

Politika üretimi bir yanda vizyon ve asli hedeflerin diğer yanda da temel uygulama kanallarının olduğu bir süreçtir. Hedefler ve kanallar birbirleriyle uyumlu olmak zorundadır. Örneğin istihdamı artırmak ve katma değer yaratmak hedefine, istihdam kalitesinin artırılması ve iş alanlarında bu kaliteye talep yaratacak verimlilik dönüşümleri olmadan, istihdam sistemini güvenceye kavuşturmadan, gerekli eğitim reformlarına girşilmeden, genç işsizliğinin önüne geçecek önlemler geliştirilmeden ulaşılamaz. Bu durumu politika yapım sürecinde hedefler ve uygulama kanalları arasındaki etkileşim olarak konumlayabiliriz. ``Uygulama kanalları'' terimi, adı üstünde ``uygulayıcıları'' ima eder. Dolayısıyla bu politika etkileşimi bir yandan uygulayıcıların hedefleri kabul etmesini ve sindirmesini, diğer yandan farklı kanallardaki uygulayıcılar arasındaki etkileşimi zorunlu kılar. Her iki durum da, politika yapım sürecinde hem karar vericiler ve uygulayıcılar arasında, hem de farklı uygulama kanallarının uygulayıcıları arasında ağ yönetişimine dayalı bir etkileşimin varlığını gerekli kılar. İstihdam örneğinde, politika yapım sürecine katılacak taraflar yalnızca kamu, özel sektör ve sendikalar değil, BİT, eğitim, genç işgücü, akademi ve öğrenci örgütlenmeleridir de. 

BİT, temsil ettiği ekonomik büyüklük, iş hacmi, yarattığı istihdam vb. parametrelerle ölçülemeyecek bir stratejik sektördür. Çünkü sunduğu sosyo-ekonomik fayda ve nüfuz ettiği alanlarda yaratığı dönüşüm bu parametrelerin çok ötesinde bir değere sahiptir. Bu bakımdan ulusal BİT politikaları etkileşimli olmak zorundadır ve toplumun tüm örgütlü güçlerini, sosyal ve ekonomik hayatın tüm aktörlerini ilgilendirir. Dolayısıyla BİT politikaları çok taraflı ve katılımcı bir süreç içinde geliştirilmedikçe, BİT sektörü ulusal fayda sağlayacak stratejik işlevini yerine getiremez. 

\subsubsection*{Bilgi Toplumu ve Gençlik}

Ulusal BİT politikalarının en önemli odaklarından biri, ağ ekonomisinin yarattığı refahın ülke herkes için adil ve eşit paylaşım imkânını sağlayacak ortamı yaratmaktır. Bilgi ağlarına erişimde ve kullanımda yaşanan eşitsizlik, yani dijital eşitsizlik ve bunun sonucu olarak ortaya çıkan dijital bölünmeye karşı etkili önlemler almadan BİT'nin ulusal kalkınma için kullanımı, ağ ekonomisinin gelişimi ve bilgi ekonomisine geçiş, yani bilgi toplumuna dönüşüm hedeflerini gerçekleştirmek mümkün değildir. Dijital bölünme, basit olarak BİT'ne erişim imkânını herkese sağlayarak, internet penetrasyonunu ve bant genişliğini artırarak önlenebilecek bir sorun değildir. Teknik araç ve imkânların yanı sıra, becerilerin, kullanım otonomisinin, sosyal desteğin ve bilgilenme amacının da sağlanması gerekir. Bilgi toplumu ancak ``bilgi okuryazarlığı'' ve ``bilgi kültürü''yle var olabilir. Bu da ancak ``teknolojinin sosyal olarak gömülü hale gelmesi''yle mümkün olabilir (Warschauer, 2003: 202-205). 

Dijital ve kültürel bilgi uçurumunu önlemek için, fizik, dijital, insani ve sosyal kaynakları adil ve eşitlikçi bir temelde değerlendirmek; yani bilgi ve iletişim teknolojileri işlerliği ve bağlantı imkânını, içerik geliştirme ve bilgi işleme donanımını, bilgi okuryazarlığı ve yaşamboyu öğrenim fırsatlarını, yeni örgütlenme ve sosyal ilişki modellerini herkesin erişimine sunmak gerekir... BİT'ni bir ``araç'' olarak değil bir ``sosyo-teknik ağ'' olarak değerlendirmek gerekir (Warschauer, 2003: 207). Sosyal olarak gömülü teknoloji, bu sosyo-teknik ağlar üzerinde toplumun tamamını dönüştürür; bu bakımdan ulusal BİT politikalarının nihai amacını temsil eder.  

Dijital bölünme özellikle gençlik politikaları açısından önemlidir. Gençliğin sosyo-teknik ağlara entegrasyonu gerekli kaynaklar yaratıldığında diğer kesimlere göre daha kolaydır ve ülkenin dijital bölünmeyi aşabilecek kritik kütle etkisini yaratması açısından bir gerekliliktir. Hele bizim gibi genç nüfusu yoğun, genç işsizlikten muzdarip ve genç kesimlerin büyük çoğunluğunun sosyo-ekonomik dezavantajlar yaşadığı ülkelerde bu bir zorunluluk olarak ortaya çıkıyor. 

Gençliğin bilgi kültürüne sahip olması, teknolojinin sosyal olarak hayatlarına gömülü hale gelmesi, hem onların beceri ve imkanlarını çoğaltacak hem de ülkenin insani, sosyal ve ekonomik kalkınmasını tetikleyecektir. 

\subsubsection*{Ulusal Bilgi Toplumu Stratejisi ve Gençlik}

Türkiye'de BİT ve bilgi toplumu politikaları genellikle ``strateji'' kavramı altında konumlandırılıyor. Yani politikasız strateji üretilmeye çalışılıyor. Herhangi bir uzlaşı üzerine kurulmayan tek taraflı stratejilerin başına ``ulusal'' öneki getirilerek bu politika zafiyeti kamufle edilmeye çalışılıyor.

Bir politikanın ``ulusal'' sıfatını hak etmesi için, bu politika alanı ile şu ya da bu düzeyde ilişkili tüm örgütlü kesimlerin uzlaşısını hak etmesi gerekir. Çünkü kavramsal olarak ``politika'' herhangi bir organizasyonun karşı karşıya bulunduğu ``olumsuz'' bir durumla baş etmek ve bu durumdan ``olumlu'' kazanımlar elde etmek veya ``olumlu'' bir durumu daha iyi yöneterek faydayı sürekli ve sürdürülebilir kılmak için bir eylemsel çerçeve geliştirmek üzere yapılır. Söz konusu ``durum''un tanımlanması, organizasyon (bu durumda ``ulus'') için barındırdığı ``olumlu'' ve/veya ``olumsuz'' potansiyellerin konumlanması ve organizasyonun bir bütün olarak varlığını optimal fayda elde ederek sürdürülebilir kılmak için geliştirilecek stratejinin belirlenmesi, organizasyonu oluşturan tarafların tamamını ilgilendirir. Devlet bu taraflardan yalnızca biridir. İlgili tüm tarafların katılımı olmaksızın sorun yönetilemez ve daha çok sorun doğurur. 

Türkiye endüstri devriminin bittiğinin anlaşıldığı zamanlardan beri bilim ve teknoloji, bilişim, bilgi ekonomisi gibi konularda politika ve strateji geliştirmektedir. Bunların hepsi de ``devletli'' olmuştur ama uygulanamamışlardır. ``Bir biçimde'' yapılıp edilenler de politikasız, stratejisiz ve dolayısıyla fizibilitesiz ``eylem planları'' ile yapılmıştır. Bu eylem planları konuyla ilgili devletin çeşitli katlarının birbirleriyle ilişkisiz projeleri herhangi bir önceliklendirme olmaksızın derlenerek oluşturulmuş olduğundan ``plan'' sıfatını hak edip etmedikleri tartışılır. Sonuçları ise tartışmasız olarak önümüzde durmaktadır. 

E-devlet konusu hükümetin en çok önem verdiği konu olduğu için, devlet hizmetlerinin elektronik sunumunda hayli gelişmiş bir düzeye geldik. Bu konuda 2000 yılından bu yana ciddi bir kamu kaynağı kullanımıyla mükerrer projeleri eleye eleye nihayet belli bir olgunluğa eriştik. Son olarak ``E-Devlet Kapısı'' da açıldı ve sistem entegrasyonu tamamlandı. Ama hizmetlerin iş dünyası olsun vatandaş olsun ``müşteri'' tarafında ciddi sorunlar var. Aynı şekilde e-devlet yapılanmasının kamu yönetiminin yönetişime doğru evrilmesine yardımcı olması konusunda da hiçbir ilerleme yok. Çünkü e-devlet modeli bizde mekanik bir modernizasyon olarak algılanıyor. Sosyal kapsayıcılık konusunda ise, Milli Eğitim Bakanlığı ve Ulaştırma Bakanlığı başta olmak üzere bir takım etkin stratejiler geliştirildi. Okulların bilgisayarlaşması ve internete açılması konusunda önemli adımlar atıldı. İnternete kamusal erişim noktalarının açılması ve evrensel erişim konularında da hızlı bir takım geliştirmeler yapılıyor. Ama bu önlemler halen bilgisayar ve internet penetrasyonu, geniş bandın yaygınlaştırılması, ağa hazırlık standartlarının hayata geçirilmesi gibi ``araçsal'' düzeyde kalmış durumda. Teknolojiyi sosyal olarak gömülü hale getirecek politikalar geliştirilmiyor. Düzenleme tarafına gelince, Kişisel Verilerin Korunması Kanunu on yıldır tasarı halinde istisna yarışına girmiş devlet kurumlarının talebiyle kuşa çevrile çevrile bir hal oldu ama hala yasalaşmadı. Fikri haklar konusunda nispeten iyi durumdayız, düzenleme bakımından değil ama uygulama konusunda sorunlar var ve aşılabilir. 2004'te Bilgi Edinme Hakkı Kanunu çıktı, ama birçok istisna ve bilgiye erişimin kamu kurumlarının insafına terk edilmesi sonucunda yasa kadük oldu. Siber suçlarla ilgili TCK'nda düzenlemeler yapıldı, ama muğlâk ve yoruma açık konular var. 2007'de 5651 sayılı ``İnternet ortamında yapılan yayınların düzenlenmesi ve bu yayınlar yoluyla işlenen suçlarla mücadele edilmesi hakkında kanun'' çıktı ve kıyamet koptu. Youtube ve Google Groups gibi popüler sitelere erişim neredeyse hiç sağlanamıyor ve bu kanun Türkiye'yi internet sansürü uygulayan ülkeler ligine soktu. 5651 dışında da birçok olumsuz düzenleme var ve hâkim yorumlarıyla herhangi bir siteyi erişime kapatmak çok kolay. 

Bu tabloya bakıldığında, ulusal BİT politikası geliştirmek için bir çabanın olduğu, ama bu çabanın sonuç vermediği açıkça görülebiliyor. Burada sorun kaynak, bilgi, altyapı, teknolojiye erişim vb. ``araçsal'' konularda değil. Sorun tamamen zihniyet sorunu. Benim ``yönetişim fobisi'' olarak adlandırdığım, merkeziyetçi yönetim geleneğine saplanmanın, ne iş dünyasına, ne STK'lara, ne akademiye, ne de vatandaşa güvenmemenin, katılımı imaj operasyonlarıyla geçiştirme kolaycılığının, yani tam bir ``politika zafiyeti''nin sonucu... Politikalar tarafları işin içine katmadıkça belge düzeyinde kalıyor ve bu durum sürekli tekrarlanıyor. Bu, ulusal bilgi toplumu stratejimiz için de geçerli. Baştan belirtelim: stratejide topluma yer olmadığı için, elbette gençlik de yok! Bu bir devlet belgesi. Toplum da gençlik de devlete tabi uyruk sıfatında bir yer bulabiliyor!

Bilgi toplumu alanındaki politika ve stratejileri etkileşimli hale getirmesi, koordine etmesi ve diğer ulusal politikalarla yakınsama ve etkileşim içine sokması gereken ``ulusal'' ``Bilgi Toplumu Stratejisi'' ve bağlantılı eylem planı ise 2006 yılında kabul edildi. 2005'te de konuyla ilgili bir kurumsal yapı oluşturulmuş, bazı bakanların, kamu kurumlarının karar verici ve kimi STK'larla meslek örgütlerinin ``katılımcı'' olarak dahil edildiği bir ``e-Dönüşüm Türkiye İcra Kurulu'' kurulmuştu. Strateji belgesini kabul eden de bu kurum oldu.

DPT ihalesiyle Peppers\&Rogers uluslararası danışmanlık firmasına hazırlatılan ``Bilgi Toplumu Stratejisi 2006-2010'' belgesi ve ekli Eylem Planı, Yüksek Planlama Kurulu Kararı'yla onaylandı, 28/07/2006 tarihli ve 26242 sayılı Resmi Gazete'de yayımlanarak yürürlüğe girdi. (DPT, 2006a; DPT, 2006b)  Resmiyetinden kuşku olmayan bu belge ``ulusal'' sıfatını da hak ediyor mu acaba? 

Türkiye'nin bilgi ekonomisine geçişi ve bilgi toplumuna dönüşümü ile ilgili faaliyetleri yürütmesi beklenen e-Dönüşüm Türkiye İcra Kurulu, ``Bilgi Toplumu Stratejisi''nin yönetsel sahibi olarak görünüyor. Kurul toplantılarına sivil toplum kuruluşları ve TOBB gibi iş kuruluşlarının katılımı istendiğinde, e-dönüşüm alanının zorunlu yönetsel modeli olan etkin  ``yönetişim'' yolunda bir adım attığımız hayalini kurmaya başlamıştık ki, bunun karar süreçlerine katılım değil kamuoyu operasyonu olduğunu görüp uyandık. Katılımcı STK'lar Türkiye Bilişim Derneği, Türkiye Bilişim Vakfı, Türkiye Bilişim Sanayicileri Derneği (TÜBİSAD), oluşturdukları ``İzleme Komitesi'' aracılığıyla bu yapının zafiyetleri hakkında düzenli raporlar sundular. (e-Dönüşüm Türkiye İcra Kurulu STK İzleme Komitesi, 2004; 2005) Eleştiriler, İcra Kurulu'nun hukuki meşruiyet zeminin zayıflığı ve buna bağlı olarak yeterince yaptırımcı olamaması ve yönetişim zafiyeti üzerinde odaklandı. Bu eleştirilerin yerindeliği ``Bilgi Toplumu Stratejisi''nin hazırlık süreciyle kanıtlandı. 

Stratejinin gerekliliği ve eksikliği tartışılıyordu, ama DPT ihalesiyle bir firmaya hazırlatılması konusu oldubittiye geldi. Taslak belge hakkında STK'ların görüşleri istendi, ama bunlar dikkate alınmadı. Çünkü belge bu görüşlere cevap verilmeden, STK temsilcilerinin katkısına açılmadan onaylandı. Şeffaf, yani kamuoyuna açık tartışma ancak belgenin onaylanmasını takiben başlatıldı. Başlangıçta İcra Kurulu'nun ``sekreterya''sı olarak konumlanan DPT, bu ``strateji'' ile belgenin asıl ``sahibi'' ve bilgi toplumu faaliyetlerinin ``genel koordinatörü'' oldu. 

Belgenin ``Kurumsal Yapılanma ve Yönetişim'' başlığı altında (DPT, 2006a:43-46), mevcut haliyle hukuki meşruiyeti tartışılır olan İcra Kurulu için öngörülen model, bürokrasinin ``e-dönüşüm Türkiye''den ne anladığını ortaya koyuyor: sadece ``e-devlet'', hem de en mekanik anlamıyla e-devlet... Bir ``Dönüşüm Liderleri Kurulu'' öngörülmüş, ancak yalnızca kamuyla sınırlı. STK ve iş dünyası ``liderleri''nin adı geçmiyor. DPT ``sekreterlikten'' ``koordinatörlüğe'' yetki aşımında ``sahiplik'' payesiyle mutlu edilirken, STK'ların rolü ``danışmanlığa'' ve ``iletişim desteği''ne indirgeniyor. Yeni ``DPT Bilgi Toplumu Genel Müdürlüğü''nün ``stratejinin sahibi'' olarak konumlandırılması yetmemiş, kaynak tahsisinden TÜİK yoluyla izleme ve denetlemeye kadar tüm kilit yetkiler bu kuruma devredilmiş. İcra Kurulu'nun en çok eleştiri alan yönü yönetişim yapısının sözde kalması iken önerilen düzenleme manidar. Yönetsel modelde yer alan diğer birimler de salt kamu kesimiyle sınırlı. Bir fizibilitesi ve risk analizi bile bulunmayan ``Eylem Planı''ndaki maddeler de öyle. ``Bilgi toplumu''nu ``devletten inerek'' kurma çabası, Türkiye'de bürokrasi ve siyasetin kurmaktan sıkılmadığı hayalin bir örneği. Ama bu ``hayal'' ülkenin geleceği için gerçek bir ``kâbus''. Ne kadar güç toplamaya çalışırsanız o kadar güçsüz olursunuz. Mutlak iktidar yanılsaması iktidarsızlığın sonucudur.

Kamu yönetiminin mekanik modernizasyonu dışında herhangi bir açılım göremediğimiz bu modelde, iş dünyası, sendikalar, BİT STK'ları, gençlik, eğitim, çevre gibitemel alanlarda örgütlü kuruluşlar gibi ``taraf''ların ``yönetişim'' platformuna nasıl daha etkin katılacakları, yani yönetişimin özü konusunda en ufak bir önerme yok. Adı dışında. Belgeye eşlik eden ``Eylem Planı''nda da bu konuda bir eylem yer almıyor (DPT, 2006b). Söz konusu olan herhalde kamu kurumları arasındaki ``yönetişim''. Bu durumda ``bilgi toplumu'' kamuda bilgi yönetiminden ibaret olmalı! E-dönüşüm, ülkeyi, ekonomisiyle, kültürüyle, örgütlenmesiyle tüm toplumu kapsaması gereken ulusal bir hareket değil mi?

``Bilgi toplumu'', sosyo-ekonomik boyutlarıyla birlikte değerlendirilmediği zaman, soyut ve içi boş bir kavrama dönüşüyor. Bilgi toplumu ``bilgi ekonomisi''yle birlikte tanımlanmak zorunda olan ve bilginin üretimi, paylaşımı, dolaşımı ve kullanımı bakımından değer yaratarak bunu eşit ve adil bir biçimde paylaşan toplumları niteleyen bir kavram. Bu bakımdan bizim bilgi toplumu stratejimizin konusunun ``toplum'' olmadığı ortada...

Örneğin ``sosyal dönüşüm'' alanında önerilenler, okullarda bilgi teknolojileri altyapısının geliştirilmesi, internet ve bilgisayar penetrasyonunun artırılması, kamusal erişim imkânı sağlanması, internet güvenliği ve içeriğinin geliştirilmesi gibi ``e-hazırlık'' standartlarıyla sınırlı (DPT, 2006a: 21-24). Sosyal dönüşüm, bilgi toplumuna ``hazır'' olmaktan fazlasını gerektiriyor. Temel bilgisayar eğitimi alan, okullarda ve erişim noktalarında internete erişebilen gençlerimiz, bu nitelikleriyle bilgi ekonomisine de hazır hale gelecekler mi? Bilgi temelli istihdama uygun sosyal sermayenin oluşması için, köklü bir eğitim reformu gerekiyor: yani bilgi ekonomisinin ``yaşamboyu öğrenim'' modeline göre yapılanmış, bilgi ile ilgili becerileri geliştirmeyi hedefleyen esnek bir eğitim sistemi... Belgede bu konuda hiç bir açılımın olmaması sürpriz değil.

Belgenin tüm öngörüleri, Avrupa Birliği'nin mevcut ortalamalarına göre konumlandığından, AB Lizbon Stratejisi'ni güncelleyen ``i2010'' kıstasları dikkate alınmadığından, her durumda AB standartlarının gerisinde kalmaya mahkûm bir Türkiye tablosu ortaya çıkıyor. Bu stratejiyle bilgi toplumu değil, ancak ``bilgi pazarı'' oluruz. Toplumsal uzlaşıya dayalı bir bilgi politikası ve bu politika üzerinde temellenen bir bilgi toplumu ve bilgi ekonomisi stratejisi geliştiremez, bu stratejiyi tüm kesimlerin açık yönetişimi esasında hayata geçiremezsek, olacağımız da bu zaten!

``Bilgi Toplumu Stratejisi''nin ``bilgi toplumu'' anlayışı, stratejik önceliklerin belirlenmesi ve ilgili eylemlerin önerilmesi üzerinde indirgemeci bir etkiye sahip (DPT, 2006a: 3-18). ``Bilgi Toplumu''nu ``Bilgi ve İletişim Teknolojileri'' erişiminin, yaygınlığının ve kullanımının doğal sonucu gibi görünce, devletin öncelikli görevlerini göreli BİT gelişimi ile sınırlandırıp mekanik bir e-devlet sistemi ortaya koymayı ``strateji'' kabul etmek doğal. Keşke mesele bu kadar basit olsaydı!  ``Bilgi'' gibi bir dinamiğin enerjisini ulusun sosyal, ekonomik ve kültürel gelişimi için kullanmak, biraz daha karmaşık bir hedefleme sistemi gerektiriyor. 

BİT erişimi ve kullanımının yaygınlaşması, bu sistemik bütünün sadece dinamik bir parçası olan BİT altyapısı ve imkânlarının etkinleşmesi için bile yeterli değilken, tek başına toplumu bilgiye taşıması nasıl beklenebilir? Bilgi toplumunun somut ve ölçülebilir parametreleri artık bilgi ekonomisi performansıyla ilgili. Belgede kullanılan parametreler ise, bilgi toplumu ve bilgi ekonomisi performansını ölçmekten uzak, BİT penetrasyonuyla ilgili ``e-hazırlık'' standartlarından ibaret. Bilgi toplumu ve BİT politika ve stratejileri uzun bir süredir ulusal bilgi politikasının çizdiği çerçevede bilgi ekonomisine geçiş stratejileriyle etkileşimli olarak geliştirilmekte. Bu çerçeve ve ülke için önerilen stratejiler konusunda fikir edinmek için, ilgili sivil toplum, iş dünyası, kamu kuruluşu ve akademi temsilcileri tarafından hazırlanan 2004 Türkiye İktisat Kongresi ``Bilgi Ekonomisi ve Bilgi Toplumu Çalışma Grubu'' raporuna bakılabilir (Türkiye Iktisat Kongresi 2004 22. Çalışma Grubu, 2005).

Strateji belgesinin indirgemeci yaklaşımı, bilgi toplumunu açıklamakta zaten yetersiz kalan alt başlıklarının her birinde de aynı sonucu veriyor. Örneğin sosyal dönüşümün bir parçası olarak ``odaklı yetkinlik''ten söz edilirken bilgi ekonomisine uygun yetkinlikte insanlar yetiştirecek, gençlik odaklı bir ``yaşam boyu öğrenme'' modeli, hatta eğitim reformu bekliyorsunuz; ama hayır, karşınıza çıkan sadece ``temel seviye BİT kursları''! (DPT, 2006a: 21-24) 

Türkiye'nin bir an önce gerçekten ``ulusal'' bir bilgi ekonomisi ve bilgi toplumu stratejisine ihtiyacı var. Ulusal stratejinin asıl gücü içeriğinden değil, kimlerin (hangi tarafların/paydaşların), nasıl (bir süreçle), hangi ulusal fayda odağında, hangi kıyaslama ve analizlerle, nasıl bir (ulusal) uzlaşı uyarınca, hangi meşru (hukuki, kurumsal, sorumlu ve saydam) zeminde karar verdiklerine göre artan veya eksilen dinamiğinden kaynaklanır. Ulusal politikanın ulusal fayda üreten stratejileri doğurmasının ve bu stratejilerin uygulanmasıyla doğrudan ulusal rekabet avantajı yaratılmasının nedeni de budur. Stratejilerin içeriği de bu dinamik denklem uyarınca şekillenir zaten... 

\subsubsection*{5651: Sansürün Kod Adı}

İki yıl önce ``Gençlik Bayramı''nda şöyle yazmıştım: ``İnternette `dünyaya örnek' olduğumuzu iddia eden yöneticilerimiz var. Hem de `internet düzenlemeleri' alanında! İnternetin ülkeye ekonomik ve sosyal faydasını artıracak; katma değer, iş kalitesi, eğitim kalitesi, kaliteli istihdam, rekabet avantajı, bilgi dağılımı ve yönetimi araçları, refahın adil ve yaygın paylaşımı, bilgi ekonomisine ve bilgi toplumuna dönüşüm, demokrasi ve egemenlik açısından sunduğu imkânları toplumun her kesimine açacak; kalkınma ve gelecek yönetimi hedefli `düzenleme ve uygulamalar' saf aklınızın ortak zemininde durur. Ama durum aklı izlemiyor! Dünya anayasalarının çoğuna göre düşünce ve ifade özgürlüğüne aykırı olarak interneti ulusal sınırlar içinde tutma hayaline dizginlenmiş 5651 kod adlı internet düzenlemesinin, hayal ufku ortak iktidarlara `örnek' teşkil edeceğini bilmeniz ufkunuzu karartır. Sonra başınızı ekrandan kaldırıp bakar, `ufuk üstüme geliyor' dersiniz! Arada bir rapor başlığına takılırsınız. ``İnovasyon'', ``bilgi politikası'', ``ulusal vizyon'' gibi kavramların göz kırptığı kapaklar şaka gibi gelir.  Gençlik bayramını genç işsizlik, eğitimsizlik, güvensizlik ve umutsuzluk rakamlarıyla karşılayan gençlerle karşılaşırsınız. İktidarsız muktedirlerin kavgasını seyredersiniz. Tarafsız, yani gençliğe ve geleceğe taraf olması gerekenlerin, postuna, çadırına, koltuğuna, mülküne, yani ``devletine'' taraf olduğunu görüp, sabah, hukuksuz yetki bağımsızlığının ``kapalı toplum'' kâbusuna uyanmaktan korkarak gözlerinizi ekrana çevirirsiniz. `Türk gençliğine emanet ettiğiniz demokratik, laik, sosyal ve hukuk devleti Türkiye Cumhuriyeti ilelebet var olacaktır' satırlarının Anıtkabir defterine  kimbilir kaçıncı kez yazıldığını okursunuz'' (Uçkan, 2008b).

Medyamız bir gün aniden çocuk pornosunu keşfediverdi. 17 aylık bir bebeğin gözleri bantlanmış görüntüleri ve adli tıp raporunun keyfe keder yorumlarıyla linç kültürümüze yeni sayfalar eklendi. ``Genel ahlaka aykırı ve milli kültürümüzde yeri olmayan'' bu musibetin sorumlusu da hemen bulundu: İnternet! Bu ``disiplinsiz'', gayri-merkezi ve dolayısıyla gayri-ahlaki iletişim ortamı, daha önce de ``bize yabancı'' başka belaların sorumlusu ilan edilmişti. Mesela satanist cinayetler ondan soruldu. Ne de olsa ``saf'' toplumumuz bu dışarlıklı etkiyle bozuluyordu. Herhalde bu arada internet kullanan gençliğin büyük kısmı gizli gizli satanist oldu da haberimiz yok! 

Dolayısıyla ezeli ergen milleti bu şeytani ortamdan korumak gerekiyordu. Başbakan başta olmak üzere hükümet kolları sıvadı. ``İnternete disiplin getirilecek''ti! Medya da büyük bir şevkle bu haberin üstüne atladı. Tutuklamaları, kapatılan siteleri manşetlerine taşıdı. Topluca arındık, rahatladık. Ebeveyn devlet biz çocuklarını internetten koruyacaktı! Başbakan'ın isteği ile ``çocuk pornosu ve sanal kumar'' hakkında altı maddelik bir ``yıldırım kanun'' haberi ortalığı karıştırdı. Buna, benzerine Çin'de bile rastlanmayan ``İnternet Takip Merkezi'' gibi bir ``üst'' kurulun oluşturulduğu haberi eklenince manzara netleşmeye başladı.

Türkiye çocuk emeğini sömürme bakımından dünya dördüncüsü. Çocuk tutukluların sayısında büyük artış var. Çocukların yüzde 72'si ana baba, yüzde 22'si öğretmen dayağı yiyor. Her üç çocuktan biri istismara uğruyor. Kızlar çocuk yaşta evlendiriliyor. Pedofili atasözlerimize sızmış. Bunların hepsinin sorumlusu da internet, öyle mi? (Uçkan, 2007a)

Çocuk pornosu internetle birlikte ortaya çıkmış bir sorun değil. Bu sorun toplumsal ve çocuğun korunması için cezai tedbirlerden çok daha fazlası gerek. Türkiye on yıl önce Çocuk Hakları Sözleşmesi'ne imza koydu ve bu konuda hiç bir şey yapılmadı. Çocukları öldürdüğümüz, düzenli olarak dövdüğümüz, elimizden kaçanı sokakların gettosuna hapsedip kaçamayanı köle gibi çalıştırdığımız, okula gönderdiklerimiz de hep kul kalsın diye bilim, teknoloji, kültür, demokrasi kaçkını yaratıcılık düşmanı bir ``eğitim'' uydurduğumuz yetmezmiş gibi, bir de cinsel tacizde bulunuyorduk zaten. Alenen değil elbette, arka odada, yüklükte, karanlıkta... Pederşahi iktidara boyun eğen uyruğun ezeli ergenliğe mahkumiyeti her zaman ahlaki ikiyüzlülükle sonuçlanır. Sonra birden yen yırtıldı, kangren olmuş kol dışarı fırlayıp cerahatin ulaştığı beyinlerimizi dumura uğrattı. Yeni yırtan internetti. O zaman ``suçlu'' da o olmalıydı! Zaten küçüklü büyüklü yolsuzluklarımızın, ``derin'' faaliyetlerimizin açığa çıkması ve dünya âleme rezil olmamız da hep internet yüzünden olmuyor muydu? İnterneti rant paylaştırarak yönetmek de mümkün değildi.  İnternette ``önüne gelen'' en ``kutsal'' bildiklerimize ``hakaret'' yağdırıyordu. Çünkü internet, yapısını kuran ``ağ mantığı''ndan dolayı, ``küresel'', ``gayri-merkezi'', ``açık'', ``sınırsız'', ``etkileşimli'', ``kullanıcı-denetimli'' ve ``altyapıdan-bağımsız''dı. İşte bu bizim (siyasi) ``kültürümüze'' aykırıydı. Büyük harfli bir ``Merkez'' kurulmalı, bu başıbozuk ortama ``düzen'' getirmeli ve eli kolu her yere yetmeliydi. ``Hukuk'' başka ne işe yarardı ki?  

Hükümet ve iktidar bağımlısı medya çocuğu bir kez daha istismar ederek interneti sansüreyip disiplin altına alma, onu ``medyatize'' ederek magazin ve reklama indirgeme hayalleri kurmaya başladı. Önce ``Bilişim Güvenliği Başkanlığı''diye bir kurumdan söz edilmeye başlandı... ``Güvenlik'' lafını severiz, ciddi durur ve önce güven sonra da korku telkin eder. Hele (biz ergenlerin aklımızın ermediği her türlü ``ulvi çıkar'' da dâhil olmak üzere) ``acil durumlar'' için, ``Başkanlığın yazılı emriyle kolluk kuvvetlerinin yetkilendirilmesi'' tedbirini de aldınız mı, her işe yarar bir mekanizma kurup rahatlarsınız. Rahatlar mısınız?  Ergenleri boş bırakmaya gelmez. Rüyanızda bile takibe devam eder, rahat uyuyamazsınız...

Her iktidar, vatandaşların bilgiye erişimini ve aralarındaki iletişimi denetlemeyi ve böylece kendisine bir gül bahçesi kurmayı hayal eder. Ama bilgi iktidardan kaçar. Merkezi olmayan ağlar üzerinde dolaşan bilgiyi zapt etmenin imkânı yoktur. Ancak iktidar merkezi otoritesi hakkında da hayal görüyorsa, kendini gül bahçesinde sanmaya devam edecektir. Ta ki, bilgi dikenleri her yanına batana kadar... Her ne kadar başarısız olmaya mahkûmsa da, iktidar bilgi ve iletişimi denetlemeye çalışırken meşruiyetini ortak faydasını gözetmesinden aldığı topluma ciddi zararlar verir. İşte bunu yaşıyoruz. Hükümet ve devlet mekanizması, temel topluluk hakkımız olan bilgiye erişim ve iletişim hakkımıza göz dikiyor; özgürlüğümüze ve refahımıza zarar veriyor. Bilginin küresel dolaşımına entegre olmamızı ve özgürce iletişimde bulunmamızı engellemeye kalkışarak geleceğimizi karartıyor.

Ortaöğrenimde şiddet, çocuk pornografisi, nefret söylemleri ve terörist örgütlenme imkânı derken, iktidar izlemek ve önlemekle yükümlü olduğu ve mevcut yasalarla bunun için muktedir kılındığı suçlarla baş edemeyince faturayı yine internete çıkardı. Dershaneyi denetim mekânı olarak gören, çocuk istismarını önlemek için hiç bir şey yapmayan, nefret söylemini oy kaygısıyla körükleyen, terör linç teşebbüsleriyle geldiğinde bunu ``milli hassasiyet'' halısının altına süpüren iktidar, elbette kendi iktidarsızlığını değil, özgür iletişimi ve bilgi özgürlüğünü suçlayacak.

``Hukuk devleti'', pratik olarak hukukun vatandaşlar lehine ve devlete rağmen üstün kılınmasıdır. Çünkü devletler, her zaman ve her yerde ``düzenleme''den ``denetleme''yi anlarlar ve ``güvenlik'' ile ``hak ve özgürlükler'' arasındaki dengenin teminatı hukuk devleti ilke ve kuralları çerçevesinde ancak yurttaş inisiyatifleri ve sivil toplum girişimleri ile sağlanır. Bu inisiyatifin şu ya da bu nedenlerle engellendiği, baskı altına alındığı ve yıldırıldığı durumlar, Çin'de olduğu gibi, ``devlet güvenliği'' gerekçesiyle bir elektronik foruma mesaj yollamanın ölüm cezasıyla tehdit edildiği ``düzenleyici mevzuat''larla sonuçlanabilir. Bu aşırı bir örnek sayılabilir, ancak mantık her zaman sonucuna ulaşma eğilimindedir. Denetleme ABD ya da AB'de olduğu gibi ``çocuk pornografisi'' ve ``ırkçı söylemler''in denetlenmesi maskesiyle başlar, giderek tüm iletişimin denetlenmesi ve sansür edilmesi çabalarıyla sonuçlanır. Türkiye'de yaşanan da tam olarak bu!

Sonuç olarak, ``çocuk pornografisi'' işin bahanesi oldu. Hükümet bu konuda ciddi olsaydı, 2001'den beri çocuk pornografisine yönelik ek protokolü imzalamamakta ayak diremez veya on yıl önce imzalanan Çocuk Hakları Sözleşmesi'nin gereklerini yerine getirirdi. Çocuk tacizi gündelik hayatımızın bir parçası haline gelmiş durumda. Hükümet bu ``verimli'' bahaneyi kullanarak iletişim ve ifade özgürlüğünü kısıtlamayı, denetim ve sansürü meşrulaştırmaya çalıştı. Müstehcenlik, kumar derken, her türlü muhalif içeriğin sansür edilmesinin yolu açıldı. 

``İnternet ortamında yapılan yayınların düzenlenmesi ve bu yayınlar yoluyla işlenen suçlarla mücadele edilmesi hakkında kanun tasarısı'', TBMM'de 04.05.2007 tarihinde 5651 no ile kabul edilerek yasalaştı ve Cumhurbaşkanı tarafından da onaylanarak yürürlüğe girdi. Aynı Cumhurbaşkanı, 18.06.2001 tarihinde internet ile ilgili düzenlemeleri de kapsayan RTÜK yasasını veto ederken şu gerekçeyi öne sürmüştü: ``İletişim teknolojisinde bir devrim niteliğindeki internet yayıncılığının en baskın yönü, düşünceyi açıklama ve yayma özgürlüğünün, özgün kanaat oluşumunun günümüzdeki en etkin kullanım alanı olmasıdır. İnternet ortamındaki yayıncılıkta; hukukun üstün kılınması, kişilik haklarının korunması ve bunun yanında da yayın yoluyla düşünce ve ifade özgürlüğü gibi duyarlı alanların dengelenmesi sorunu ortaya çıkmaktadır. Bu sorunlar ancak, ifade özgürlüğü esas alınarak ve yayınlar üzerindeki denetim yargıya bırakılarak sağlanabilir. Dolayısıyla, internet yayıncılığına ilişkin ilkelerin ve öteki düzenlemelerin özel bir yasa ile yapılması en doğru yol olacaktır. Bu yola gidilmeyerek, yayınların düzenlenmesinin tümüyle kamu otoritelerinin takdirine bırakılması ve Basın Yasası'na bağlı kılınması internet yayıncılığının özelliği ile bağdaşmamaktadır.'' (Sezer, 2001)

Mevcut yasa internetin sansür edilmesi bakımından, özellikle yargı denetiminden bağımsız bir sansür kurulu oluşturulması, anayasaya aykırı olarak internet erişiminin genel olarak filtrelenmesi gibi konularda RTÜK yasasından çok daha ağır hükümler içeriyor. Bizimkine çok benzeyen bir yasa, ``İletişim edep yasası'' adıyla ABD'de 1996'da çıkarılmıştı. Sivil toplum kuruluşlarının yoğun çabaları sonucu yasa 1997 yılında Birleşik Devletler Yüksek Mahkemesi tarafından anayasaya aykırı bulunarak iptal edildi. Yargıç Dalzell'in gerekçesi bu alanda bir ilke oluşturmaktaydı: ``Bir kitle iletişim aracı olarak internetin, hükümetin müdahalesine karşı en büyük korumaya ihtiyacı vardır. İnternet içerikleriyle ilgili düzenlemenin bulunmaması kuşkusuz bir kaos yaratmıştır. Ancak, internetin gücü bu kaostan kaynaklandığı gibi, Anayasa'nın koruduğu düşünceyi açıklama hürriyetimiz de bu kaosa dayanmaktadır.'' (Supreme Court, 1997) 

Yasa kapsamında ele alınan ``katalog suçlar'', yani internet ortamında Atatürk aleyhine işlenen suçlar, intihara yönlendirme, çocukların cinsel istismarı, uyuşturucu veya uyarıcı madde kullanılmasını kolaylaştırma, sağlık için tehlikeli madde temini, müstehcenlik, fuhuş, kumar oynanması için yer ve imkân sağlamayı içeren 8 suçla ilgili erişimin engellenmesine yönelik mahkeme kararlarının yerine getirilmesi bu amaçla Telekomünikasyon Kurumu (yasalaşan Haberleşme Kanunu ile adı Bilgi ve İletişim Teknolojileri Kurumu - BTK olarak değişmiştir) bünyesinde kurulmuş Telekomünikasyon İletişim Başkanlığı sorumluluğunda. 

Buraya kadar bir tür hukuki ve teknik koordinasyon görevi gibi görünen faaliyetler, iki suç (çocukların cinsel istismarı ve müstehcenlik) için Kurumun mahkeme kararına gerek duymadan erişimi engelleme yetkisiyle farklılaşıyor. Bunun da ötesinde, kanunda tanımlanan suçların tamamıyla ilgili olarak, sunucuları yurt dışında bulunan tüm içeriğin mahkeme kararı olmaksızın engellenmesi de TİB yetkisinde! İsteyen herkes Kuruma ihbarda bulunabiliyor. Yani vatandaş dava açma ve mağduriyetini kanıtlama zahmetine girmeden bir ihbarla yetinebiliyor. Dahası var: TİB çocuk pornosu ve müstehcenlik ile ilgili olarak filtre programlarıyla otomatik engelleme yapıyor! Bu çorbaya Türk Telekom'un fiili tekelini de eklerseniz durumun ciddiyeti ortaya çıkar... Gerçekten de etkili bir ``denetim'' mekanizması...

İfade ve iletişim özgürlüğünü ortadan kaldıran bu düzenlemeyle sansürcü ülkeler ligine adım attık. Gerçi TİB daha siftah yapmadan, önce YouTube sonra da worldpress.com skandalıyla bu ligin şampiyonluğuna oynadığımızı cümle âleme duyurmuştuk bile! Kurum başkanı Fethi Şimşek, sansür eleştirilerine duyarsız kalmadığını göstermek istercesine, ``kanunun verdiği bu yetkisini çok sık kullanmayı düşünmediğini, şayet kullanırsa, kullandıktan sonra bunu hâkim onayına sunmayı düşündüğünü'' söylemiş. İfade ve iletişim özgürlüğünün sınırlanması ancak çok aşamalı ve denetime açık özel hukuki süreçlerle mümkün. Biz bu anayasal hakları insanların iyi ya da kötü niyetinin ve takdir yeteneğinin insafına bırakmış bulunuyoruz! (Uçkan, 2007b)

5651 sayılı internet yayıncılığı yasası, BTK bünyesinde kurulan ``e-muzır kurulu'' TİB ve Türk Telekom'un fiili erişim tekeli formülünden çıkan sonuç ortada: İnternet sansürü... Nitekim video paylaşım sitesi Youtube'a erişimin sürekli engellenmesi sansür tartışmalarını ayyuka çıkardı. Görünürdeki neden Atatürk'e hakaret suçunun işlenmesi. Videolar site yetkililerince kaldırılıyor, erişim tekrar sağlanıyor, bu kez hop bir başka mahkeme bölücülük suçu işlendiği gerekçesiyle süresiz erişim yasağı getiriyor. Siteye bazen erişilebiliyor, ama bu ne kadar sürer, kimse bilmiyor. Bu arada TİB Başkanı sansür eleştirileri karşısında, Youtube'un ``internetin yapısı gereği Türkiye'yi de kapsayan'' bir ``yer sağlayıcı'' olduğunu, bu yüzden de kurumdan ``faaliyet belgesi'' alması gerektiğini, erişim engellemeye bu yüzden başvurmak zorunda kaldıklarını iddia ediyor. 5651 sayılı internet yayıncılığı kanununda internete açık hizmet ve içerikleri barındıran sistemleri sağlayan, işleten gerçek veya tüzel kişiler ``yer sağlayıcı'' olarak tanımlanıyor. Bu ``teknik'' tanım, ilgili yönetmeliklerde yer sağlayıcılara Telekomünikasyon İletişim Başkanlığı'ndan (TİB) faaliyet belgesi alması zorunluluğu getirilince hiç de teknik olmayan bir soruna dönüşüyor. İnternet, ``yapısı gereği'' ülkemizi de kapsar. Buna göre Türkiye'den erişilebilen her türlü yer sağlayıcı kurumdan faaliyet belgesi almak zorunda! Bu akıl yürütme, 5651 sayılı yasanın ve uygulayıcılarının internetin yapısını nasıl anladıklarını gösteriyor. Bu mantıkla kullanıcı etkileşimine dayalı tüm ağı denetleme rüyası elbette görülür.  

Artık internet sansürünün kod adı haline gelmiş olan 5651'i savunmak ve YouTube gibi medyatik sıkıntılardan kurtulmak için gerek Ulaştırma Bakanı gerekse TİB sözcüleri konuyu bu faaliyet belgesi ile ``milli ekonomi''ye bağlamaya çalışıyor: ``Adamlar bu ülkede yayın yapıp para kazanıyor, ama buranın kanunlarına uymuyor, kayıtsız kazanç elde ediyor; diğer ülkelerde hem bu belgeyi alıyor, hem de onların dilinde içerik sağlıyor'' (Chip Dergisi, 2006). Yer sağlayıcılar ``fiziksel olarak yerleşik oldukları'' ülkenin yasalarına tabidir. Küresel şirketlerde bu ``fiziksel'' mevcudiyet birden fazla ülkeye yayılabilir. Yayınlarının ulaştığı her noktanın bin türlü hukuki mevzuatına da tabi olmaları gerektiği fikri ancak bizim aklımıza gelir! Nitekim ne 5651 gibi bir düzenleme ne de tüm yer sağlayıcılara kayıt zorunluluğu bizden başka hiçbir ülkede yok! Dolayısıyla ``adamların'' diğer ülkelerde bizimki gibi bir faaliyet belgesi falan aldıkları da yok. Sadece kuruldukları ülke dışında bir başka ülkede de ``fiziksel'' faaliyet gösteriyorlarsa bunun gereğini yerine getiriyorlar. Bu ``benden sorulur'' tavrının internet söz konusu olduğunda sökmeyeceği açık. Umarım, ``vesayet altına'' alamayacağımız, yani Türkiye dışından yayın yapan tüm internet sitelerine erişim engellenir! Böylece medyatik ve küresel bir sorunumuz olur da, belki hukukla mantık arasındaki bağı kurarız. Ama hukuku ``delip'' zaman kazanacakları ortada! Hukuk mantığını kaybetti mi zaten delik deşik olmaya mahkûmdur...

Nitekim son olarak, Kasım 2010'da kendi hukuklarını delerek Youtube'u açtılar. ``Bu zahmete katlanılmasının tek nedeni, 5651'i sorgulamaya açmadan, artık bir simge haline gelen YouTube yasağından kurtulmak. Akılları sıra böylece Türkiye'de internet sansürü olmadığı izlenimini yaratacaklar. Bu oyuna burada, Türkiye'de gelen olabilir, ama ülkenin internet sansürcüleri ligindeki yeri değişmeyecek. Uluslararası medyanın, sivil toplum kuruluşlarının Avrupa Birliği'nin, AGİT'in algısında bir değişiklik olmayacak. Çünkü 8000'den fazla site hala engelli ve 5651 sayılı internet sansürü yasası olduğu yerde duruyor. Bu ``açılımın'' yurtiçinde Ulaştırma Bakanlığı'nın işine yarayacağı kesin. Şimdiden güzide medyamız ``müjde'' çığlıkları atmaya başladı bile. YouTube'u engellemek için sırada bekleyen onlarca mahkeme kararını uygulamamanın da bir yolunu bulacaklardır bir şekilde. Hakkında mahkeme kararı bulunan Facebook'u engellememelerinin sebebi de bu. Çünkü yeni bir sembol yaratacaklarını iyi biliyorlar. Yeni stratejileri bu: mümkün olduğunca ünlü sitelere dokunmamak. Hükümet, kürtler ve alevilerden sonra şimdi de ``YouTube Açılımı''na girişti! (...) Sahi, şimdi kaç kişi soracak, ``Google vergisini ödedi mi de YouTube'u açtınız'' diye. Belleği zayıf bir toplumuz. Evet ünlü sitelerde geri adım atacaklar, taviz verecekler. Merak etmeyin, YouTube burada temsilcilik falan açmayacak, dünyanın hiç bir yerinde temsilciliği yok. Yerel versiyonu zaten vardı. O konuda yetkililer göz göre göre yanlış bilgi veriyorlardı. Google dünyanın hiçbir yerinde vermediği vergiyi burada verecek de değil. Buna rağmen ellerinden geleni yapıp erişim engelini kaldırdılar işte. Taviz verdiler. Bu kısmi bir başarı olarak algılanabilir. Ama yeni stratejinin başımıza açacağı belaları düşününce bu hayali kurmak saflık olur olur. Çünkü bu zihniyet çalışmaya devam ediyor. Bakın, Blackberry bahanesiyle ``Ulusal Kripto Yönetmeliği çıktı'' (http://ff.im/sAp8F). Mahremiyet ve özel iletişimin gizliliği ihlal ediliyor. ``Turkish HADOPİ'', yani yeni Fikir ve Sanat Eserleri Kanunu yolda. İnternet erişiminin engellenmesi, ağır para ve hapis cezaları öngörülüyor. İnternet medyasını basın kanunuyla düzenlemekten bahsediyorlar. Bütün bunların yanında YouTube'un hiç bir önemi yok...'' (Uçkan, 2010)

Mesele Youtube'a erişimin engellenip engellenememesi değil. Söz konusu olan bu popüler site olunca, medya başta olmak üzere, ``dünya âleme rezil olduk'' nidalarıyla sansür eleştirisi yapmak da kolay. Daha kaç tane sitenin, blog'un, haber kaynağının sansürlendiğini bilmiyoruz. Bu sansürün herhangi bir hukuki karara dayanmadan üniversite, kütüphane vb. ağlara ne kadar yayıldığını hiç bilmiyoruz. Mesele bu kadar da değil. Düşünce ve ifade özgürlüğüne ket vuran sansür uygulamalarının yarattığı asıl tehlike, giderek sansür mekanizmasının bilgiyi üreten, dağıtan ve paylaşan bireylerin zihnine sinmesi, içselleşmesidir. İnsanlar farkında olmadan ``oto sansür'' uygulamaya başlarlar. Sansürle mücadele etmek görece kolaydır. Ama oto sansür söz konusu olduğunda mekanizma anonimleşir. BTK Başkanı, son internet düzenlemeleriyle Türkiye'nin ``öncü ve örnek ülke'' haline geldiğini söylemiş (Uçkan, 2008a). Bir biçimde ``öncü'' olduğumuz doğru, maalesef yavaş yavaş ``örnek'' olmaya da başlıyoruz! Bengladeş bizimkine benzer bir yasa çıkarmaya çalışıyor.  

İnternet hukuku, teknolojinin hızıyla hukukun düzenleme hızının gerilim yarattığı, internet öncesi paradigmaları uygulanmaya kalktığınızda hak ve özgürlükler ile kamusal yararı ciddi bir biçimde sakatlayacağınız özel bir alan. Başta Avrupa ve ABD olmak üzere internet ile ilgili düzenlemelerin tüm tarafların katılımıyla sürekli tartışılıyor olmasının nedeni bu. Yoksa bu temkinlilik bir hukuk üretme beceriksizliği değil! Ülkemizdeki katılıma kapalı, saydam olmayan kanunlaştırma süreci, internet gibi gayri-merkezi yapıya sahip bir iletişim ve etkileşim alanını merkezi denetime tabi tutmak için işletildiğinde böyle olumsuz düzenlemelerin ortaya çıkması doğal.

Gerek 5651 gerekse internet erişiminin engellenmesi ile ilgili olarak başvurulan diğer düzenlemeler hakkında Türkiye Bilişim Vakfı Başkanının yaptığı bir açıklama şimdiye kadar kamuoyunda ve hukukçularda bu konuyla ilgili süre giden kafa karışıklığını çözebilir. Açıklama, erişim engelleme kararlarının gerek anayasa gerekse belirli yüksek yargı kararları ve kanun koyucu yorumları temelinde hukuk devletinin ölçülülük ilkesini ihlal eden hukuki yorumlar olduğunu açıkça ortaya koyuyor. Çünkü ``bu kararlara dayanak yapılan yasal mevzuatın düzenlenmesi ve yorumlanmasında ölçütler ve sınırlar var'' (Eczacıbaşı, 2008). Bundan böyle erişim engelleme kararlarına karşı açılacak itiraz başvurularında bu açıklamayı dikkate almak yararlı olabilir.

5651 sayılı yasanın kendisi, kişilik haklarına saldırı konusunda yeni düzenleme varken erişim engellemeye izin veren eski düzenlemenin uygulanması, telif ihlallerinin web 2.0 mantığı düşünülmeden işleme tabi tutulması gibi sorunlarla, internet sansürü yasa koyucuların öngöremediği bir hızla çığ gibi büyüyor. Ne yapılması gerektiği açık: 5651 acilen kaldırılmalı ve yeni bir düzenlemeye gidilmeli; hakaret nedeniyle erişim engellemeye gitmek yerine nesne engelleme yapılmalı; FSEK yeniden gözden geçirilmeli; internet ile ilgili davalara bakacak ihtisas mahkemeleri kurulmalı. Ama öncelikle internet sansürünün bu ülkeye maddi ve manevi olarak neye mal olduğunun hesabı bir çıkartılmalı, ki soralım...

2002'de iki devlet ile başlayan internet sansürü 2009'de kırk devleti bulmuş (Delbert, Palfrey, Rohozinski, Zitran, 2008). İnternet hukuku konusunda uluslararası standartlar getiren çalışmaların gerçekleştirildiği Harvard Hukuk Fakültesi ``Berkman Center''dan John Palfrey, ünlü 5651 sayılı yasamız ile ilgili olarak, ``Türkiye çıplak bir kararın eşiğinde'' diyor. Palfrey, ``OpenNet'' ekibinin ortak ürünü ``Access Denied'' (Erişim Engellenmiştir) adlı kitabın tanıtımı için ülkemize yaptığı ziyaret sonrası izlenimlerini kaleme almış (Palfrey, 2008). Yazar, 5651'in özellikle şu açılardan sansür yolunu açtığını düşünüyor: internet denetimi konusunda otoriteye verilen neredeyse sınırsız yetki; tek bir adresin değil tüm alanın erişiminin engellenmesi; uluslararası içerik sağlayıcıların Türk otoritelerine kayıt yaptırmak zorunda olmaları... Palfrey, www.opennet.net sitesindeki küresel internet sansürü haritasının Türkiye'nin konumunu grafik bir biçimde ortaya koyduğunu söylüyor: Türkiye, güneyinde ve doğusunda sıkı bir sansür uygulayan ülkelerle çevrili; kuzeyinde ise seçici bir biçimde interneti filtreleyen Avrupalı komşuları var. Türkiye'nin kıyısında olduğu karar, bu yüzden Palfrey'e göre hayati ve sadece ülkemizi ilgilendirmiyor: Türkiye, bazı insanların zararlı şeyler yapmaları ve söylemeleri riskini göze alarak inovasyon ve yaratıcılığı getiren internete açılmak ile yeni teknolojiler de dâhil olmak üzere devasa internet alanlarını yasaklamak arasında seçim yaparken yalnızca ülkenin geleceği konusunda bir karar vermiş olmayacak; bu karar aynı zamanda internetin geleceğini de etkileyecek. Eğer Türkiye sansür, denetim ve gözetim toplumları ligine geçerse, bu, interneti yerel ağlara bölmek yolundaki küresel eğilimi körükleyecek: ``Dünya çapında ağ'', yerine ``Çin çapında'', ``İran çapında'', ``Türkiye çapında'' bir sürü küçük ve ``denetlemesi kolay'' ağ... 

Bizim için şimdilik önemli olan bunun mümkün olup olmaması değil, bizim geleceğimizin ``nerede'' olduğu... İktidarlar İran'a veya Çin'e özenebilir, özenir. Buna en ``demokratik'' iktidarlar da dâhildir. Aslolan bizim, hepimizin, buna izin verip vermeyeceğimiz.

Latin kökenli dillerde ``iletişim'' ve ``topluluk'' aynı köke sahiptir: ``ortaklık''... Ortaklık zemini topluluğun da iletişimin de ortak temelidir. ``Bir iletişim ağı kurduğunuz her yerde bir topluluk da kurarsınız ve ne zaman bu ağı yıkarsanız –yasadışı ilan ederseniz, çökertirseniz ya da erişilemeyecek kadar pahalı kılarsanız–, topluluğu da incitmiş olursunuz''(Sterling, 1993:14). Elindeki her türlü imkânla size direnecektir. 

Hükümetin icraatları açısından ``Bilgi Toplumu'' dendiğinde karşımıza çıkanlar şunlar: interneti zapt etmeye çalışan, bilgi ve iletişim özgürlüğüne kasteden yasa tasarıları, güvenlik saplantılı bilgi denetim kurumu önerileri, iktidar aşımıyla körelen mevcut kurumlar, mantıksız sansür girişimleri, yeni kamusal-özel tekel yapıları, artan vergi yükü, yönetişim kaçkını kamu otoritelerine teslim edilmiş bilgi toplumu hedefleri... Bir de bekleyip de bir türlü göremediklerimiz var: vatandaşları çaktırmadan fişlemenin aracı yapılmayan, mahremiyeti herkese, elbette devlete karşı da koruyan bir kişisel verileri koruma yasası; ``devlet sırları''yla erozyona uğramamış bir bilgi edinme hakkı mekanizması; iş yapma ortamını iyileştiren, üniversite-sanayi işbirliğini teşvik eden, fikri hakları koruyan ve risk sermayesi sektörünü düzenleyen bir ``inovasyon yasası'';  uluslararası standartlarda bir elektronik imza altyapısı... Ama her şeyden önce politika yapma, karar verme ve uygulama için başta gençlik olmak üzere tüm tarafların katılımına açık bir yönetişim yapısı...

Bilgi ekonomisi ve bilgi toplumuna uygun hukuksal altyapının oluşturulması hükümetin asli görevi. Bu altyapı ise bilginin toplum içersinde üretimi ve yayılımı sürecini hızlandıracak, bilginin vatandaşlar arasında özgürce paylaşımını sağlayacak ``olumlu'' düzenlemelerden oluşmak zorunda. Hukuksal düzenlemelerin, nitelikli bilginin üretimi, bu nitelikli bilginin üretim sürecinde yer alan sujelerin hakları korunarak enformasyona dönüştürülmesi ve gerek toplumun tüm kesimlerine gerekse küresel ağa yayılması, enformasyon niteliğindeki bilginin ekonomik ve toplumsal ilişkilerde bilgi ekonomisi ve bilgi toplumu paradigmalarına uygun olarak kullanılması, tüm bu süreçlerde bilgi ve iletişim teknolojilerinin (BİT) etkin biçimde yer alması olarak özetleyebileceğimiz bilgi toplumu mekanizmaları temel alınarak, uyumlu bir bütün halinde geliştirilmesi gerekiyor.

Peki, hükümet ne yapıyor? Kişisel verilerin korunması, inovasyon teşvikleri, risk sermayesinin kurumsal yapısı, kamu ihale mevzuatının BİT uyumlu hale getirilmesi, yazılım sektörünün teşviki, internetin yaygınlaştırılması, eğitim reformu gibi konularda bilgi ekonomisi ve bilgi toplumunun önünü açacak düzenlemeler mi geliştiriyor? Hayır, hükümet BİT'i tersinden okuyor: 5651 sayılı yasayla TİB adında yeni bir ``muzır kurulu'' yaratmayı tercih ediyor. Erişkinliğe layık görmediği halkın bilgiye erişimini denetlemekle uğraşıyor. Türk yazılım sektöründen en büyük beklentisi ise daha sıkı filtreleme programları. E-devlete bayılıyor ama kişisel verilerin korunmadığı bir ortamda kim güven duyup da bu hizmetleri kullanacak, düşünmüyor.

Ancak özgürce dolaşan ve adilce paylaşılan bilgi değer yaratır. Yani, ne kadar demokrasi, o kadar ekmek! Alın size aritmetik!
	
\subsubsection*{Sonuç: Katılımın Arka Kapısı}

Çok sık duyduğumuz gibi, ülke gerçekten de ``ağır bir tehdit'' altında. Ama tehdit algımız yanlış. Geleceğimizi ipotek altına alan asıl tehdit, kitlesel ataletimiz ve ezeli ergenliğimizle besleyip büyüttüğümüz otoriter baba figürünün ta kendisi...

Cumhuriyetin 1. sürümünde takılıp kalmışız. Yamalar açıkları artırıyor, güncelleme indiremiyoruz, işletim sistemi kökü dışarıda diye kabul etmiyor. Küresel ağlarla bağlantımız sık sık kesiliyor, ya yazılımlar anlaşamıyor ya da güvenlik duvarı izin vermiyor...

Türkiye oyunu kuralına göre oynamıyor. Refahını bilgiye bağlamış değil. Hantal ve merkezi bir biçimde yönetiliyor. Ülkeyi izole, sınırlı ve statik bir konumda sabitlemek için küçük güç oyunları oynanıyor. Bu ihtiras oyununun adı ``cumhuriyeti korumak''. Dünya demokratik olmayan cumhuriyetlerle dolu. Onlara ``oyuncu'' değil ``oyuncak'' diyorlar...

2023 bizim için ``sihirli'' bir sayı. Gelecek vizyonu deyince bu tarihten öteye pek geçemiyoruz. Yüzyıllık cumhuriyet neye benzeyecek acaba? 2023'te nasıl bir ``Cumhuriyet'' bekliyoruz? Peki, bizi nasıl bir cumhuriyet bekliyor? 

Genç nüfusunun hakkını veren ve ona güvenen, yani gençlerin yaratıcı, yetenekli ve bilgili bireyler olarak yetişmesini sağlayan; yenilikçi bir bilgi dinamiğiyle oluşturulan ve adilce paylaşılan bir refahı sürekli rekabet avantajı yaratmak için kullanan; istikrarla büyüyen; hayati konularda en geniş uzlaşıyla politika ve strateji üretebilen; katılımcı, paylaşımcı, eşitlikçi, demokratik bir kalkınma ivmesini sürdürülebilir kılmış; bilgi ekonomisini kurmuş ve bilgi toplumuna dönüşmüş; tam bağımsız bir ``küresel oyuncu'' mu? 

Yoksa mevcut atalet, politikasızlık ve ufuksuzluğun mantıksal sonucu olan bir ``distopya'' mı? Distopya, mevcudun alternatifi ütopyanın tersine, hâkim olan durumun mantıksal sonuçlarında yaratacağı içine kapanmış, bükülmüş dünyayı ifade eder. Bizi bekleyen cumhuriyet bu bükülmüş dünya mı? Pazar olmakla hayatta kalan, kaderini belirlemekten aciz bir ``küresel oyuncak'' mı? 

Cumhuriyetin geleceği bir ``ulusal irade'' konusudur. Ama bu irade bizi yönetmeye çalışanların sandığı gibi soyut, bir tür ``milli magma'' olan bir ulusun ``ulvi'' iradesi değil, ulusu oluşturan tüm kesimlerin katılımı ve paylaşımıyla, yani ortak aklıyla uzlaşarak üretilen ve sıçramaları gerçekleştirmek için onsuz edilemez somut iradedir. Çünkü ancak ulusun ortak aklı ulusal fayda üretebilir. Akıl parçalandığında, yani mantıksal çelişki döngüsüne girip kamplaştığında ne ürettiği ortada. Çünkü paydaşların aklı kendi yararına çalışır, ancak ulusal akıl yürütme bu gerilimi verimli kılacak bir ortak payda üretebilir. Ortak akıl ``temsil'' de edilemez. Meclis başta olma üzere hiçbir yönetsel mekanizma bu iddiada bulunamaz. Demokrasilerde temsil edilen iradedir, akıl değil.

Gündemimize bakın, geleceğimizin gündemimizde nasıl bir yer tuttuğuna bir bakın... Yarın parçalanıp ortadan kalkacakmışız gibi yaşıyoruz. Aklımız kazanmaya odaklanamadığından rakibin hamlelerine göre oynuyoruz. Hamlelerimizi tasarlayamıyoruz, bugünü atlatmaya koşullanmışız. Akıl parçalanıyor...

Ulusal şizofreni akut mu kronik mi, bunu zaman gösterecek... Ama küresel sonsuz oyunun ritmi uyarınca zamanın giderek daha hızlı aktığını düşünürsek, yarın 2023 zaten...

Merkeziyetçi yönetim mirasına saplanmanın bizi soktuğu yönetsel çıkmazda, küresel paradigma dönüşümünü atlamak ve bilgi dolaşımından dışlanmak gibi bir tehlikeyle karşı karşıyayız. ``Yönetişim fobisi''nden kurtulmak zorundayız. İktidara göre değişmeyen, tutarlı ve etkili politikalarımız olamadı bir türlü. ``İç güvenlik'' dışında hiçbir hayati konuda politikamız yok. Çünkü bu politikalara sahip olmak için ortak akla ulaşmak, uygulamak için de bu aklı ulusal irade statüsüne taşımak zorundasınız. Vatandaşlara, gençlere, kadınlara, eşit ve farklı olan herkese güvenmek zorundasınız.  Vatandaş çocuk değil. Çocuklar da çocuk değili Hakları, hukukları var.  Gençler yarının değil, bugünün vatandaşı. 

Akıl yolunu bulur. Nasıl sansüre rağmen Başbakan bile istediği siteye ``arka kapıdan'' erişebiliyorsa, teknolojiyi yaşayan gençler de elektronik katılımın yolunu bulacaklardır.  
\parindent 0cm
\\
\subsubsection*{Kaynakça}

Castells, Manuel (1996), The Rise of the Network Society, Massachusetts, Blackwell

Chip dergisi (2006), \underline{Ulaştırma Bakanı'nın açıklaması}, Chip dergisi, 06/ 2006, sf. 30

Commission Of The European Communities (2005), ``i2010 – A European Information Society for growth and employment'', Brussels, COM (2005) 229 final, 
http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do\\?uri=COM:2005:0229:FIN:EN:PDF (16.12.2008 tarihinde erişilmiştir)

Delbert, Palfrey, Rohozinski, Zitran (2008), Access Denied: The Practice and Policy of Global Internet Filtering, Derleyenler: Ronald Delbert, John Palfrey, Rafal Rohozinski ve Jonathan Zitran, The MIT Press, 2008

DPT (2006a), Bilgi Toplumu Stratejisi 2006-2010, Yayın No: DPT: 2699, http://www.bilgitoplumu.gov.tr/BTStrateji.asp (21.12.2008 tarihinde erişilmiştir)

DPT (2006b), Bilgi Toplumu Stratejisi Eylem Planı 2006-2010, Yayın No: DPT: 2698, http://www.bilgitoplumu.gov.tr/btstrateji/Eylem\\ \_Plani.pdf (21.12.2008 tarihinde erişilmiştir) 

Eczacıbaşı, Faruk (2008), TBV, ``İnternet özgürlüklerinin ölçüsüzce sınırlandırılması kabul edilemez''-www.tbv.org.tr/default.asp?ID\\ =79\#113 (21.04.2009 tarihinde erişildi)

e-Dönüşüm Türkiye İcra Kurulu STK İzleme Komitesi (2004), 1. Rapor , http://www.tbv.org.tr/TBV/Documents/Yayinlar/Raporlar\\/e-DTRIzlemeRaporu1.pdf (21.12 2008 tarihinde erişilmiştir)

e-Dönüşüm Türkiye İcra Kurulu STK İzleme Komitesi (2005), 2. Rapor, 
http://www.tele.com.tr/print.asp?bi=1532
http://turk.internet.com\\/haber/yazigoster.php3?yaziid=13610
(21.12.2008 tarihinde erişilmiştir)

Kurtaran, Yörük (2008), \underline{Türkiye'de Gençlik Alanında Devletin Rolü}, Türkiye'de Gençlik Çalışması ve Politikaları içinde, Derleyenler: Nurhan Yentürk, Yörük Kurtaran, Gülesin Nemutlu, İstanbul Bilgi Üniversitesi Yayınları, 2008, sf. 129-165

i2010 High Level Group (2006), The Challenges of Convergence, Discussion paper, 
http://ec.europa.eu/information\_society/eeurope/i2010\\/docs/high\_level\_group/i2010\_hlg\_convergence\_paper\_final.pdf \\(16.12.2008 tarihinde erişilmiştir)

Mance, Euclides André (2003), La Révolution des Réseaux, Portekizceden çev. Marjorie Yerushalmi, Descartes \& Cie, Paris, 2003

Palfrey, John (2008), \underline{Turkey at the Edge}, http://blogs.law.harvard.edu\\/palfrey/2008/02/07/turkey-at-the-edge/ (19.04.2009 tarihinde erişilmiştir).

Pierre, Jon (2000), derleyen, Debating Governance: Authority, Steering, and Democracy, Oxford, 2000

Rheingold, Howard (2002) Smart Mobs: The Next Social Revolution, Basic Book, 2002

Sezer, Ahmet Necdet (2001), Dönemin Cumhurbaşkanı'nın RTÜK Yasasını veto gerekçe metni için bkz: Sezer'in veto gerekçesi (Tam Metin), http://arsiv.ntvmsnbc.com/news/89314.asp?cp1=1 (21.04.2009 tarihinde erişildi)

Sterling, Bruce (1993), The Hacker Crackdown, Bantam, New York, 1993

Supreme Court, (1997), SUPREME COURT OF THE UNITED STATES, No. 96-511,  JANET RENO, ATTORNEY GENERAL OF THE UNITED STATES, et al., APPELLANTS v AMERICAN CIVIL LIBERTIES  UNION et al.on appeal from the united states district court for the eastern district of pennsylvania [June 26, 1997], http://w2.eff.org/legal\\/cases/EFF\_ACLU\_v\_DoJ/19970626\_cda.decision (21.04.2009 tarihinde erişilmiştir)

TUİK (2009), Adrese Dayalı Nüfus Kayıt Sistemi 2008 Nüfus Sayımı Sonuçları, Türkiye İstatistik Kurumu Haber Bülteni, 2009

Türkiye İktisat Kongresi 2004  22. Calisma Grubu (2005), Bilgi Ekonomisi ve Bilgi Toplumuna Geçiş Çalışma Grubu Raporu , Ankara, DPT, Kısaltılmamış versiyon: http://www.tbv.org.tr/TBV/Documents\\/Yayinlar/Raporlar/TIK\% 202004\% 20TBV\% 20Bilgi\% 20Ekonomisi\% 20ve\% 20Bilgi\% 20Toplumu\% 20Raporu.pdf  ( 21.12.2008 tarihinde erişilmiştir); Resmi kısa versiyon: Çalışma Grubu Raporları - III.  2004 Türkiye İktisat Kongresi, İzmir, 5-9 Mayıs 2004. Ankara: DPT, 2005, http://ekutup.dpt.gov.tr\\/ekonomi/tik2004/cilt13.pdf (21.12.2008 tarihinde erişilmiştir)

Uçkan, Özgür (2003), E-Devlet, E-demokrasi ve Türkiye, İstanbul, Literatür, 2003

Uçkan, Özgür, (2007a), \underline{Hukuk, niyet ve sansür}, BThaber, s:602, 1 – 7 Ocak 2007

Uçkan, Özgür, (2007b), \underline{Çocuk pornosu, internet, hukuk ve ikiyüzlülük}, BThaber, s:642, 15 – 21 Ekim 2007

Uçkan, Özgür (2008a), \underline{Sansürü içselleştirmek}, BThaber, s: 656, 4 – 10 Şubat 2008

Uçkan, Özgür (2008b), \underline{Gençlik, bayram ve saf akıl}, BThaber, s:672, 26 Mayıs -1 Haziran 2008

Uçkan, Özgür (2010), ``Youtube Açılım!'', http://sansuresansur.blogspot\\.com/2010/10/youtube-aclm.html (22.12.2010 tarihinde erişilmiştir)

Yentürk, Nurhan (2006) der., İstatistiklerle Türkiye'de Gençlik, İstanbul Bilgi Üniversitesi Gençlik Çalışaları Birimi, 2006

Yentürk, Kurtaran, Nemutlu (2008), \underline{Gençler Hakkında, Gençlik İçin,}\\ \underline{Gençlerle}, Türkiye'de Gençlik Çalışması ve Politikaları içinde, Derleyenler: Nurhan Yentürk, Yörük Kurtaran, Gülesin Nemutlu, İstanbul Bilgi Üniversitesi Yayınları, 2008, sf. 3-20

Warschauer, Mark (2003), Technology and Social Inclusion: Rethinking the Digital Divide, Massachusetts, The MIT Press

Wilhelm, Anthony G. (2000), Democracy in the Digital Age: Challenges to Political Life in Cyberspace

WSIS Declaration of Principles (2003), World Summit of Information Society Declaration of Principles: Building the Information Society: a global challenge in the new Millennium, Document WSIS-03/GENEVA\\/DOC/4-E, 12 Aralık 2003, http://www.itu.int/wsis/docs/geneva\\/official/dop.html (21.04.2009 tarihinde erişildi)
\parindent 0.3cm 

\newpage

